%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%									Chapitre 4												%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}
\mtcaddchapter[Conclusion]
\chapter*{Conclusion}
% Temporarily change the way headers are displayed for the bibliography
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{\MakeUppercase{#1}}{}}
\chaptermark{Conclusion}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{%
	\markboth{\MakeUppercase{%
			\chaptername\ \thechapter.%
			\ #1}}{}}
%	\citationChap{
		% Citation
%	}{Auteur}
%	\minitoc
%	\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



% Début du chapitre

%\begin{introbox}
%\end{introbox}

%\section{Conclusion}

%1) Conclusion

%- rappel problématique

Dans un contexte économique et écologique où la biodiversité est une préoccupation centrale, les nouvelles technologies de séquençage permettent d'avoir un nouveau regard sur nos écosystèmes et les relations entre les différentes espèces qui les composent. Parmi ces espèces, les virus représentent encore aujourd'hui un défi scientifique majeur de par leur variabilité, la complexité de leurs intéractions avec leurs hôtes et leur environnement, ainsi que leur faible représentation parmi les projets de séquençage. Pourtant, la compréhension de ces intéractions est essentielle pour décrypter les mécanismes qui animent notre environnement et ainsi anticiper et corriger l'impact de l'homme sur les équilibres naturels dont il dépend pour sa survie.

Une étape majeure dans ce travail de décryptage est la découverte, l'identification et le recensement des espèces virales. Contrairement aux espèces vivantes, qui bénéficient déjà d'un certain recul, les virus restent encore très largement méconnus. La métagénomique, approche globale de séquençage de milieux complexes, permet depuis peu de combler petit à petit ces lacunes, mais souffre d'un manque d'outils d'analyse des données spécifiques au monde viral. Nous apportons ici des pistes de recherche dans le but de combler ce manque.

%- résultats majeurs répondant à la qpb

Il est possible de distinguer deux approches complémentaires pour l'identification des espèces virales. La première est la classification par règne, dont le but est d'identifier une séquence comme appartenant ou non à un génome viral. Elle permet de séparer les virus du vivant dans des échantillons complexes. La seconde est la classification détaillée, dont le but est d'identifier de manière fine l'identité de l'organisme auquel appartient une séquence. Dans le cas présent, il s'agit d'ifentifier la famille virale, en sachant que les séquences soumises ont déjà été traitées afin de ne conserver que les virus.

Nous avons choisi d'utiliser des machines à vecteur de support pour construire nos modèles et nos résultats montrent qu'un signal existe dans la composition des séquences, quelle que soit l'approche utilisée. De plus, en supprimant des données d'apprentissage les séquences présentant une ambiguïté forte avec le vivant, la pollution des résultats par les séquences non virales est notablement diminuée, au prix toutefois d'une perte de sensibilité. Pourtant, les résultats obtenus avec des outils généralistes très répandus (Kraken, RAIPhy et NBC) sont très inférieurs. En regardant de près le comportement de la classification détaillées, nous avons mis en évidence l'importance des spécificités de chaque famille virale. Ce résultat met en évidence qu'il est difficilement envisageable de suivre une approche de classification totalement déconnectée de la réalité biologique représentée par les séquences manipulées.

%2) Discussion

%- interprtétation des rsultats

Nous avons montré qu'il est possible d'améliorer la détection et l'identification des virus, et l'échec des outils généralistes souligne la nécessité d'adapter l'outil au monde viral et à sa diversité. Les données étant intrinsèquement hétérogènes, il n'est pas surprenant de constater une différence d'efficacité des algorithmes en fonction des données d'intérêt. Les caractéristiques particulières des virus exacerbent cet effet.
%- limites/recommendations
Il est donc nécessaire d'explorer des solutions spécifiques aux données virales, qui prennent en compte leurs particularités.

Ces travaux sont encourageants pour l'avenir de la métagénomique virale. Il reste de nombreuses possibilités techniques à explorer et de connaissances à enrichir afin de tirer le meilleur parti de la transversalité entre biologie et informatique de ce type d'étude.


